特朗普批歐盟「同中國一樣咁衰」 歐盟威脅對3000億美貨反擊

美國總統特朗普發起全球「關稅戰」，他表明絕招還未使出。特朗普接受霍士電視台訪問，他表示進口汽車關稅會是最大的「殺手鐧」，迫使各國在對美貿易方面讓步。

他在訪問中形容「歐盟可能跟中國一樣差劣」，指「他們賣平治進來，我們不可以賣車給他們」。不過歐盟亦不廿示弱，威脅將會針對2940億美元（約2.3萬億港元）的美國貨反擊。

美國進口鋼鋁關稅實施得如火如荼，多國相繼還擊。《華爾街日報》引述該訪問報道，特朗普認為鋼鋁不過是小意思，汽車關稅才是貿易談判的終極武器，「汽車才是巨大……我們可以談鋼、談所有東西，但汽車才是巨大的東西（big things）」。當局正考慮以國家安全為由，對進口汽車開徵20%關稅。

誠然，美國的汽車市場比鋼材市場巨大得多。2017年，美國進口290億美元鋼材，進口汽車則達到1920億美元，是前者的近7倍。數字顯示，美國市面銷售的汽車，44%屬於進口車。而美國5000億美元的貿易逆差當中，汽車產業就佔了四分之一。產業規模如此龐大，特朗普有信心使出汽車關稅這一招，能迫使外國汽車公司在美國本土設廠生產。

若然落實汽車關稅，加拿大、墨西哥，歐盟及日本將會首當其衝。特朗普特別不滿歐盟。「歐盟可能和中國一樣差劣…… 他們對我們做的事太差勁。看看汽車的情況。他們派了一輛平治房車；我們不能送我們的車進去。」

事實上歐盟目前對進口車開徵10%關稅，而美國就課徵2.5%，不過美國另外對於進口輕型貨車開徵25%關稅，這一點是特朗普沒有提及的。

但歐盟不是日本，未必如特朗普所言對其乖乖就範。觀照歐盟近來對美國鋼鋁關稅的反應，歐盟亦不是省油的燈。除了如期對美國貨開徵關稅還擊，其代表上周五（6月29日）亦向美國政府表明，若美國確實加徵進口車關稅，美國2940億美元出口歐盟的貨品亦會成為反制目標。數額等同2017年美國對歐盟出口總額的19%。

不過特朗普這一步棋亦可能是他一廂情願，除了美國通用汽車公司率先警告，此舉會損害美國就業市場及本土汽車公司利益，即使是特朗普的首席經濟顧問庫德洛（Larry Kudlow）亦對此有所保留，「我感到擔心，我有開聲」。而共和黨亦有聲音反對。因此最終特朗普是否真的使出此招，仍然言之尚早。

（華爾街日報）

美國 vs 世界

美國車